\section{KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}

\subsection{Kết luận}

Nghiên cứu đã xây dựng thành công mô hình Metro Ethernet kết nối ba chi nhánh doanh nghiệp trên nền tảng Mininet, áp dụng ba kiến trúc mạng nội bộ (LAN) điển hình: Flat Network, Three-tier Network và Leaf-Spine Network. Cấu trúc mạng lõi (backbone) của nhà cung cấp dịch vụ được thiết kế hoàn chỉnh với các thành phần CE, PE và P router. Đặc biệt, chế độ hoạt động \texttt{mpls} đã sử dụng thành công Linux kernel MPLS kết hợp cùng FRRouting (OSPF/LDP) để cấu hình control-plane, cung cấp cơ chế phân giải và định tuyến nhãn thực tế.

Kết quả đo lường và đánh giá cho thấy mô hình hoạt động ổn định, thực hiện đúng các chức năng chuyển mạch nhãn (push/swap/pop) và cho phép phân tích chuyên sâu hiệu năng mạng (throughput, delay, jitter và packet loss) khi vận hành ở các mức tải (load) khác nhau.

\subsection{Đánh giá hạn chế}

Bên cạnh các kết quả đạt được, mô hình vẫn còn một số điểm cần lưu ý. Việc xử lý nhãn (label switching) được thực thi hoàn toàn bằng MPLS native trên Linux kernel, trong khi mặt phẳng dữ liệu (data-plane) của VPLS/L2VPN trong Mininet đang được hiện thực hóa dựa trên cơ chế full-mesh Linux GRETAP pseudowire với tính năng split-horizon/port-isolation. Mặc dù cấu hình FRRouting vẫn vận hành giao thức OSPF/LDP trong các không gian mạng (namespace) của PE/P và khai báo cấu hình \texttt{l2vpn type vpls}, việc triển khai VPLS theo phương thức hoàn toàn native từ đầu đến cuối trên FRR vẫn cần thêm các nghiên cứu độc lập để đánh giá toàn diện.

\subsection{Hướng phát triển}

Để tiếp tục hoàn thiện và mở rộng, nghiên cứu có thể hướng tới các mục tiêu sau:
\begin{itemize}
    \item Triển khai thêm các chi nhánh mới hoặc đa dạng hóa các dịch vụ VRF/VPN nhằm mô phỏng hệ thống mạng của các tập đoàn, doanh nghiệp quy mô lớn.
    \item Thực hiện so sánh chuyên sâu và toàn diện hơn giữa mạng định tuyến IP truyền thống và mạng chuyển mạch nhãn MPLS dựa trên cùng một bộ tiêu chuẩn đo lường (benchmark).
    \item Nghiên cứu tích hợp cơ chế đa đường dẫn bằng nhau (ECMP), kỹ thuật điều khiển lưu lượng (Traffic Engineering) hoặc quản lý chất lượng dịch vụ (QoS) nhằm tối ưu hóa đường truyền MPLS.
\end{itemize}
