\section{GIỚI THIỆU ĐỀ TÀI}

\subsection{Bối cảnh và lý do chọn đề tài}

Trong mô hình doanh nghiệp nhiều chi nhánh, yêu cầu kết nối giữa các LAN không chỉ dừng ở việc ping thông mà còn phải đảm bảo độ ổn định, khả năng mở rộng và khả năng kiểm soát lưu lượng. Metro Ethernet là hướng triển khai phổ biến vì giữ được giao diện Ethernet quen thuộc ở phía khách hàng, đồng thời cho phép nhà cung cấp dịch vụ xây dựng mạng MAN có lõi tốc độ cao.

MPLS được sử dụng trong mạng nhà cung cấp để chuyển tiếp gói tin dựa trên nhãn thay vì chỉ tra cứu IP hop-by-hop. Cách tiếp cận này phù hợp với yêu cầu của đề tài: thiết kế backbone ISP có CE, PE, P router, kết nối ba chi nhánh doanh nghiệp và đánh giá hiệu năng khi mỗi chi nhánh dùng một kiến trúc LAN khác nhau.

\subsection{Mục tiêu nghiên cứu}

Đề tài hướng đến bốn mục tiêu chính:
\begin{enumerate}
    \item Xây dựng topology Mininet gồm ba chi nhánh: Branch 1 Flat Network, Branch 2 Three-tier Network và Branch 3 Leaf-Spine Network.
    \item Triển khai provider backbone gồm CE, PE và P router, trong đó phần lõi dùng Linux kernel MPLS native để push, swap và pop label.
    \item Đo kiểm kết nối và hiệu năng bằng công cụ thật: ping, traceroute, iperf3 TCP, iperf3 UDP và tcpdump.
    \item Xây dựng công cụ tự động hóa quy trình cấu hình, đo kiểm, kết xuất biểu đồ và giao diện giám sát.
\end{enumerate}

\subsection{Phạm vi triển khai}

Mô hình được triển khai trên một máy Linux/Ubuntu có Mininet và Open vSwitch. Các router trong topology là Linux node có bật \texttt{net.ipv4.ip\_forward=1}. Mạng lõi MPLS dùng các module kernel \texttt{mpls\_router}, \texttt{mpls\_iptunnel}, FRRouting OSPF/LDP để hội tụ route và phân phối label động, cùng bảng \texttt{ip -f mpls route}. Ở biên dịch vụ, các CE được đưa vào service VPLS/L2VPN để lưu lượng liên chi nhánh đi qua data-plane L2VPN trên underlay MPLS.

\subsection{Đóng góp của đề tài}

Đề tài mang lại các đóng góp cụ thể như sau:
\begin{itemize}
    \item Cài đặt thành công ba kiến trúc LAN khác nhau nhằm so sánh và đánh giá ảnh hưởng của kiến trúc nội bộ đến hiệu năng toàn mạng.
    \item Xác minh được quá trình chuyển tiếp bằng nhãn MPLS thực tế thông qua bảng định tuyến và phân tích gói tin.
    \item Đánh giá được mức độ suy hao gói tin (packet loss) khi tăng tải mạng thông qua các kịch bản stress-test UDP.
    \item Cung cấp giao diện trực quan hỗ trợ giám sát và thực hiện các phép đo theo thời gian thực.
    \item Xây dựng pipeline tự động hóa hoàn chỉnh quá trình triển khai, đo đạc và báo cáo.
\end{itemize}
